\chapter{Introducción}




Hoy en día la tecnología tiene un papel muy importante en la
integración en la sociedad de personas que sufren algún tipo de
discapacidad, ayudando a que éstas puedan realizar de manera más
autónoma cualquier actividad.  Partiendo de este hecho, nos
centraremos en una discapacidad que mucha gente desconoce y confunde
como es la Artritis Reumatoide\cite{OMS67}.

La Artritis Reumatoide\cite{SER2014} es una enfermedad crónica y
degenerativa que se caracteriza por provocar inflamación en la
membrana sinovial (membrana que alimenta, protege y cubre los
cartílagos) de las articulaciones.

Muchas personas con \acf{AR} mantienen dobladas las articulaciones que
les duelen, porque en un principio parecen estar más cómodos, pero si
las articulaciones se mantienen en la misma posición durante un
período de tiempo prolongado, es probable que pierda la capacidad de
enderezarlas. Por este motivo es de gran importancia que las personas
con \acs{AR} se ejerciten de forma adecuada porque de lo contrario sus
músculos se encogerán, debilitarán y se fatigarán más rápidamente.

La poca actividad en un paciente con esta discapacidad o la vejez (en
la que se producen cambios articulares y musculares) pueden complicar
más esta cuestión y es que un paciente que tenga una articulación y
sus músculos circundantes implica menos coordinación, conciencia
postural y equilibrio y como consecuencia el riesgo de caídas.

El tratamiento  para este  tipo de  pacientes, además  del uso  de los
fármacos apropiados para aliviar el  dolor o sesiones de fisioterapia,
consiste  en  la realización  de  actividades  físicas.  El  ejercicio
regular  ayuda a  este tipo  de pacientes  a presentar  menos dolores,
tener  más energía  y menos  debilidad y  riesgos de  accidentes entre
otras ventajas.

Algunos de los ejercicios beneficiosos para el tratamiento de la
Artritis son: Pilates Básico, Tai-chi, Chi-Kung y estiramientos o
flexibilidad.

Sin embargo, este tipo de pacientes también corre el riesgo de que la
realización de ejercicios sin supervisión pueda derivar en malas
posturas corporales con sus correspondientes efectos negativos. Sin
embargo, la supervisión lleva aparejada un coste económico y
disponibilidad temporal que no siempre puede ser asumida por el
paciente.  Así, la idea o motivación para la realización de este
trabajo viene, en gran medida, promovida por una asociación sin ánimo
de lucro que se fundó en Ciudad Real en el año 2004 y llamada
ACREAR\footnote{\url{http://www.acrear.org/}}.  Esta asociación tiene,
entre otros, el objetivo de informar sobre la enfermedad, orientar al
enfermo y mejorar su calidad de vida. En este contexto surge entonces
la posibilidad de acercar a los pacientes la posibilidad de tener un
monitor personal en casa y que supervise la corrección en la
realización de los ejercicios que previamente un fisioterapeuta haya
podido diseñarle personalmente.

El principal inconveniente, hasta hace relativamente poco, al que
había que hacer frente cuando se planteaba la automatización de
cualquier aspecto relacionado con la quinésis era el alto coste del
hardware que se requería. Este inconveniente parece quedar atrás desde
que Xbox lanzó al mercado
Kinect\footnote{\url{http://www.xbox.com/es-ES/xbox-one/innovation}},
una herramienta de juego pero que rápidamente despertó atención por su
potencial para otros campos de investigación.


Existen    algunos    proyectos,    centrados    en    el    uso    de
Kinect\footnote{\url{http://heracleia.uta.edu/wiki/tiki-index.php}}
para ofrecer  terapias físicas mejoradas, así  como trabajos recientes
de   investigación    que   valoran    el   uso   de    este   recurso
\cite{Makedon13}\cite{Mentiplay13}.

Este trabajo estará entonces dirigido  a la creación de una aplicación
o sistema  en el que  guardemos una  serie de ejercicios  básicos, los
cuales  guiarán  al  paciente  en   la  realización  de  la  actividad
física. Para ello, el paciente realizará los ejercicios que el sistema
le indique  (dependiendo del estado  del paciente en la  enfermedad) y
sobre  las posturas  que el  paciente realice,  capturadas con  Kinect
realizaremos un análisis  para compararlo con la  postura esperada. Si
el paciente realiza bien el ejercicio pasaría al siguiente o generaría
la retroalimentación necesaria para corregir la postura en caso de que
ésta  fuera  incorrecta,  consiguiendo   así  la  buena  práctica  del
ejercicio.

La figura \ref{fig:systemOverview} describe  las principales etapas de
las que se compondrá el sistema desarrollado. La cámara de profundidad
de Kinect proporcionará información de la  posición de cada uno de los
miembros del cuerpo,  a partir de los cuales se  derivará una posición
en coordenadas x,y,z  de cada una de las  articulaciones. Se compondrá
el esqueleto a  partir de esas coordenadas, que deberá  ser sometido a
un proceso de normalización o  calibración para poder verificar que la
postura es correcta, independientemente de las características físicas
de  quien   esté  realizando   el  ejercicio   (altura,  constitución,
orientación del  cuerpo, etc.).  Una vez  normalizado el  esqueleto se
procederá a la comparación del mismo con las posturas maestras de cada
ejercicio,  identificando  posibles   desviaciones  y  calculando  los
valores  de corrección  que deberán  ser notificados  al usuario  bien
mediante  una   retroalimentación  visual   o  mediante   mensajes  de
voz. Finalmente,  los valores  capturados por  Kinect deben  poder ser
registrados  de  alguna  manera  para que  posteriormente  puedan  ser
accedidos para el análisis de la evolución del paciente.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{systemOverview.pdf}
\caption{Etapas del sistema}
\label{fig:systemOverview}
\end{center}
\end{figure}




Estas etapas componen la funcionalidad básica del sistema que podrá
ser complementada con funcionalidades accesorias relacionadas con la
visualización de los datos, procesamiento de los mismos, interacción
con el sistema, etc.











% \section{Título del proyecto}

% En la portada ---y otras páginas de presentación--- el nombre o título del
% proyecto debe aparecer sin comillas, cursiva u otros formatos. Si se cita el
% título de otra obra, o el nombre de un capítulo sí debe aparecer entre
% comillas. Por cierto, las comillas que deben usarse en castellano son las
% «latinas», dejando las ``inglesas'' para los raros casos en los que aparezca una
% cita en el cuerpo otra~\cite{sousa}.


% \section{Estructura del documento}

% Pueden incluirse aquí una sección con algunos consejos para la lectura del
% documento dependiendo de la motivación o conocimientos del lector.  También
% puede ser útil incluir una lista con el nombre y finalidad de cada uno de los
% capítulos restantes.

% \begin{definitionlist}
% \item[Capítulo \ref{chap:antecedentes}: \nameref{chap:antecedentes}] Explica herramientas
%   y aspectos básicos de edición con \LaTeX.
% \item[Capítulo \ref{chap:objetivos}: \nameref{chap:objetivos}] Finalidad y justificación
%   (con todo detalle) del presente documento.
% \end{definitionlist}


% \section{Más texto para que ocupe varias páginas}

% \blindtext
% \blinditemize[4]
% \blindmathpaper


% % Local Variables:
% %  coding: utf-8
% %  mode: latex
% %  mode: flyspell
% %  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% % End:
